\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Wettlauf um Afrika}
\subsection{Afrika -- ein \glqq  weisser Fleck\grqq{} auf dem Globus?}

Im Gegensatz zur bunten europäischen Staatenwelt galt Afrika für die Europäer als \glqq\textbf{weisser Fleck}\grqq{} auf der Erde, die ihrer Forscherneugier, ihrer Besiedlung und ihrer Eroberung offen stehen musste. 
    Für sie stellte Afrika eine ferne Märchenwelt dar, ohne Wert für die Gegenwart. \par

Im Gegensatz zu den Europäern wussten schon arabische und spanische Karten aus dem Mittelalter von der Vielfalt der Städte und Reiche.

\subsection{Leben und Herrschaft in Afrika vor der kolonialen Aufteilung}

Auf dem Hochplateau \textbf{Tassili n'Ajjer} (1'500 Kilometer südöstlich von Algier) finden sich Zeugnisse reichen Lebens, das vor ca. 9'000 Jahren begann. Mit dem \textbf{Austrocknen der Sahara} mussten die 
    Bewohner das Gebiet verlassen. Es wird vermutet, dass ein Teil nach Osten ins Niltal gezogen ist, wo sie zu den Gründern des altägyptischen Pharaonenreiches gehörten. Ein anderer Teil wanderte an den Niger oder in den Mittelmeerraum. \par

Im Vergleich zu Europa gab es nur wenige Staaten, die eine feste Grenze, eine Hauptstadt u.v.m. besassen: dies sind vor allem arabisch-islamische Staaten an der Mittelmeerküste und Äthiopien. In allen anderen 
    Regionen Schwarzafrikas haben sich eigene Formen des Zusammenlebens gebildet: \textbf{afrikanische \glqq Reichen\grqq{}}, die Hegemonien (Oberherrschaft über ein oder mehrere Stämme) bildeten. Im heutigen Nigeria, in den Savannen am Südrand der Sahara und am Weissen Nil (Schilluk) entwickelten sich mächtige Hegemonien. Z.T. entwickelte sich eine Art Nationalbewusstsein, z.B. bei den Schilluk (ähnlich dem in Europa). \par
    
Die Machtzentren der Luba und Lunda (mächtige Hegemonie) im Gebiet des Kongo beruhten wirtschaftlich auf der Kunst der Erzgewinnung und dem Schmiedehandwerk und militärisch auf dem Besitz portugiesischer 
    Feuerwaffen. Ende des 19. Jahrhunderts waren sie aber nach inneren Kämpfen um die Herrschaftsnachfolge so geschwächt, dass sie den Belgiern leichte Beute waren. Neben all diesen Kulturen gab es immer noch Buschmänner, die letzten Jäger und Sammler unserer Zeit. \par

Mit dem Auftauchen der Europäer begann der \textbf{Sklavenhandel}, was eine Existenzbedrohung für schwarzafrikanische Stämme wurde. Der Abtransport von 20 Millionen jungen Männern hat ganze Stämme vernichtet und 
    weite Landstriche entvölkert. Folgen davon waren eine ungleiche Verteilung der Geschlechter, Polygamie und eine Zunahme der Gewalt zwischen verschiedenen Staaten, von denen einige als Sklavenhändler regelmässig \textbf{Sklavenrazzien} unternahmen, um Sklaven zu fangen. \par

Nachdem sich der Sklavenhandel durch die Grundsätze der Aufklärung nicht mehr rechtfertigen liess, kam er zum Ende. Dies ruinierte aber die wirtschaftliche Basis vieler Staatsbildungen an der Westküste Afrikas 
    \textrightarrow{} soziale und politische Unruhen waren die Folge, die oft das Eingreifen der Europäer forderten. Interner Sklavenhandel (d.h. innerhalb von Afrika) bestand weiterhin.

\subsection{Kunst in Afrika -- ein Überblick}

\textbf{Jedes Werk hatte seine Funktion} im Leben der Menschen. Die Bedeutung des Kunstwerks hing davon ab, wo es sich befand, wer es besass und wie es verwendet wurde. Heute werden vor allem in West- und 
    Zentralafrika Kunstfunde gemacht. Dies wahrscheinlich aus dem Grund, weil die politische und soziale Ordnung stabil war, eine dichtere Bevölkerung vorherrschte sowie wirtschaftlicher Reichtum erlangt wurde. \par

Die grössten Sammlungen Nigerianischer Kunst -- vom \textbf{Königreich Benin} -- sind heute in London und Berlin, da sie während der Kolonialzeit von den Europäern dahin gebracht worden sind.

\subsection{Europäische Entdeckungen in Afrika}

Seit Beginn des 19. Jahrhunderts brachten Forschungsreisen Licht in den \glqq dunklen Kontinent\grqq{}. Die Europäer erforschten und erschlossen das Innere Afrika vor allem für ihre Zwecke. Als eine der ersten 
    erforschten die Portugiesen nur die Küsten Afrikas. Das reichte für die Anlage von Stützpunkten, der Sicherung von Seewegen und dem Sklavenhandel. \par

Erkenntnisse über die Flussläufe, Oberfläche, der Nutzbarkeit des Bodens, Rohstoffe und den Einwohnern konnte man aus der 1788 gegründeten \textbf{African Association} in London (später auch in vielen anderen 
    europäischen Ländern) gewinnen. Bis Ende der 1870er-Jahre waren die grossen Flussläufe erforscht. Dem wissenschaftlichen Forscherdrang und dem Eroberungswillen der Europäer hatten die Afrikaner wenig entgegenzusetzen.

\subsection{Prinzipien der Berliner Kongo-Konferenz 1884/85}

Araber und Türken ab ca. 1'000 nach Christus sowie Portugiesen und Spanier ab dem 15./16. Jahrhundert teilten sich den Besitz der afrikanischen Küstenstreifen. Ihnen folgten Grossbritannien und Frankreich, die ab 
    dem 17. Jahrhundert flächendeckende Kolonialreiche aufzubauen versuchten. \par

Die Konkurrenz unter den europäischen Mächten verschärfte sich -- alle stellten Forderungen nach Besitzungen. Grossbritannien und Frankreich drangen auf grundsätzliche Regeln für den Erwerb von Kolonien, welche in 
    der Schlussakte der \textbf{Berliner Kongo-Konferenz von 1884/85} niedergelegt sind. Danach genügte die politische und militärische Kontrolle über ein Territorium, damit ein Besitzanspruch zu Recht bestand.

\subsection{Konkurrenz der europäischen Mächte}

Der jetzt einsetzende \glqq\textbf{Wettlauf um Afrika}\grqq{} hatte Grossbritannien und Frankreich als Gewinner. Gründe:
    \begin{itemize}
        \item Kontrolle über die Handelsrouten auf dem Atlantik und dem Indischen Ozean.
        \item Beide besassen seit langem starke Flotten.
        \item Durch vorgedrungen Forscher, Händler und Missionare der jeweiligen Länder hatten sie ihre Macht schon in grösseren Territorien befestigt.
    \end{itemize}

Die Grenzen auf dem afrikanischen Kontinent waren willkürlich gezogen und entsprachen dem \textbf{Interessenausgleich} und dem Kräfteverhältnis der Kolonialmächte, nicht dem der alten Reichs- und Stammesbildungen 
    der Afrikaner. Sie blieben im Wesentlichen bis heute bestehen.